發展成本料六千億 減路面面積增效益 油旺重建擬設地下街

2018年09月16日

發展成本料六千億 減路面面積增效益
油旺重建擬設地下街

市建局考慮在旺角及油麻地篩選「更新區」規劃重建，而女人街則局部保育。王子俊攝

【本報訊】油麻地、旺角樓宇老化日益嚴重，市建局行政總監韋志成稱，區內約850幢樓宇已用盡或超出原有地積比，若要全面重建，估算發展成本達5、6,000億元，故篩選出8至9個「更新區」作詳細研究，亦考慮增設步行區及地下街等。有區議員支持增加行人區，但憂重建後區內密度更高，亦不希望只建豪宅令該區失特色。

記者︰鍾雅宜

市建局去年中展開為期兩年的《油旺地區規劃研究》，範圍約212公頃，涉及逾3,300座樓宇。韋志成接受訪問時指，約一年研究後發現兩區剩餘可供發展地積比僅得一成，而且分佈零碎，他首度披露估算，如重建當中約850幢已用盡或超出地積比的樓宇，料總發展成本多達5、6,000億元，若按現時市價計算，料要虧蝕1,800至1,900億元，因當中約一半樓宇密度超出原有地積比，重建後會損失逾萬個單位。

倡轉移地積比放寬高限

韋志成指初步按樓宇狀況、樓齡、基建承受能力等揀選出8、9個更新區作詳細研究，希望由以往項目主導，改為以規劃作主導的更新，區內包括重建、復修、保育及活化等元素，「睇吓未來整個區點做市區更新，如𠵱家未需要重建嘅可先復修，但今日已開始規劃（未來用途）」。至於更新區規模，他指暫未有具體劃界，「土瓜灣6個項目大概2.2公頃、觀塘5.5公頃，小區規劃就係咁嘅範圍」。

面對龐大虧蝕，韋志成希望規劃可循三大方向着手，包括減少路面面積，「油旺路面面積係44%，太古城就係17%，行人環境較好」。他希望重建時可將細地盤合併成大地盤及增加步行區；其次利用地下空間，認為若作大規模拆卸，地下空間可重新規劃，如將停車場放在地下，甚至將商廈地庫連接，「做地下街、地下商場都可以」，更希望運用新科技，「兩個停車場之間有地下連接路，喺呢個停車場放低架車，行到去另一邊可以攞車」。

另一方向是轉移地積比及放寬高限，韋指：「唔少舊樓旁邊已重建，中間未重建，屬崩牙樓，起出嚟都係牙籤樓，如轉移地積比去其他地方可更充份運用。」

市建局預計明年中完成研究後，提出「正、負、零」三方案，即增加地積比、不加地積比及降低密度的方案作諮詢，暫未知規劃何時出台，但若區內有舊樓需重建，當局仍會以現有模式進行。早前檢討的需求主導計劃亦可能在油旺「復活」，擬在更新區推登記制度，業主欲重建可向市建局登記，再研究進行重建或復修。

區議員憂起屋變屏風樓

公民黨油尖旺區議員余德寶支持增加行人路及停車場，但擔心日後可能有更多高樓大廈集中在黃金地段，造成屏風效應，又指略為放寬高限可接受，但不能遮擋山脊線，亦不希望重建後只建豪宅，「𠵱家好多大廈地面係小店，起晒豪宅會冇咗旺角特色，並非市民想見」。余亦建議設文化表演區，延續街頭表演文化。

全民保育行動發言人袁智仁擔心，經市建局改造的旺角難保留街道特色，只剩豪宅或大型商場，如灣仔太原街市集及中環嘉咸街重建後都失去街道特色，希望當局能保留街道小店及盡量以復修代替重建。

下一則
下一則
首置盤恒常化「量力而為」

首置盤恒常化「量力而為」

保育活化果欄 或開主題餐廳